**南無**（漢語拼音：nā mó；注音：ㄋㄚˊ ㄇㄛˊ； /  或  /
）），為[梵語](../Page/梵語.md "wikilink")，後方常接[佛](../Page/佛.md "wikilink")[菩薩名號](../Page/菩薩.md "wikilink")。「南無」二字，中文意譯為「禮敬」、「[皈依](../Page/皈依.md "wikilink")」、「歸命」、「合一」之意。

## 詞源

另有形態，原型是，本意是服從、歸從、奉獻、屈服、尊重、鞠躬、伏地禮敬等；源自原始印歐語詞根\*nem-os，義爲給予、贈送、奉獻，或犧牲、崇拜。\[1\]

現代印地語（即“雙手合十禮”）、[伊斯蘭教所用的](../Page/伊斯蘭教.md "wikilink")[波斯語詞](../Page/波斯語.md "wikilink")（即“乃瑪茲”或“乃瑪子”）是其同源詞。

## 翻译

“南無”二字連用時要拼作-{zh-hans:ná mó; zh-tw:ㄋㄚˊ
ㄇㄛˊ}-，唸為「那謨」，翻譯成中國文字為歸命、皈依、歸順、礼敬、依止的意思，是眾生向諸佛菩薩至心歸依信順的敬语。\[2\]

雖然南無二字為譯音，但古代[譯師取用中文字亦得考量適當字義](../Page/譯師.md "wikilink")，如有观点认为“南”字可能解作地球所在的[南贍部洲等](../Page/南贍部洲.md "wikilink")。在歷史上或在[陀罗尼的翻译上](../Page/陀罗尼.md "wikilink")，还有**囊谟**、**拿摩**、**南牟**、**囊摩**、**曩谟**、**南谟**、**那谟**、**纳慕**、**娜母**、**南忙**、**那模**、**纳莫**、**娜么**等译法，另对应还有**曩谟塞**、**曩谟悉**等译法，对应还有**曩莫**等译法。\[3\]

## 运用

常用於[念佛頌持](../Page/念佛.md "wikilink")，或者見於信徒將之連同佛號印成貼紙，貼在易肇事路段的路邊，希望減少災厄發生。[二次大戰時](../Page/二次大戰.md "wikilink")，[日本軍常設](../Page/日本軍.md "wikilink")[南無八幡大菩薩的標誌](../Page/八幡大菩薩.md "wikilink")，祈求福祐，尤其[神風特攻隊的](../Page/神風特攻隊.md "wikilink")[軍機外殼](../Page/軍機.md "wikilink")，屢見不鮮。

## 派生概念

### 南无派

道教全真派裡的一支。

### 喃嘸師傅

民间超度亡人的一类巫师，有时穿[道袍](../Page/道袍.md "wikilink")，有时穿[袈裟](../Page/袈裟.md "wikilink")，但本身不是道士或僧人。

## 參見

  - [南無阿彌陀佛](../Page/南無阿彌陀佛.md "wikilink")

## 註释

[Category:佛教術語](../Category/佛教術語.md "wikilink")
[Category:梵语词汇](../Category/梵语词汇.md "wikilink")

1.  见对应的[维基词典巴利语namo和](../Page/:en:wiktionary:namo#Pali.md "wikilink")[维基词典梵语namas](../Page/:en:wiktionary:nनमस्#Sanskrit.md "wikilink")
2.  [《佛學大辭典》等](http://buddhaspace.org/dict/index.php?keyword=%E5%8D%97%E7%84%A1&selecthistory=)
3.  [不空三藏的翻译最为规范](../Page/不空三藏.md "wikilink")：“曩谟”对namo，“曩谟悉”对namas，“曩莫”对namah